https://andrea.corbellini.name/2015/05/23/elliptic-curve-cryptography-finite-fields-and-discrete-logarithms/

---

이 포스트는 타원곡선암호학: 친절한 소개 시리즈의 두 번째 글입니다.

지난 글에서, 우리는 실수로 구성된 타원 곡선이 집합을 정의하는지 알아봤습니다.
구체적으로, 좌표 덧셈에 대한 규칙을 정의했습니다.
세 개의 정렬된 좌표가 주어졌을 때, 그것들의 합은 0입니다.

우리는 좌표 덧셈을 계산하기 위한 기하학적, 그리고 대수학적 방법을 유도했습니다.

그리고 스칼라 곱셈과 스칼라 곱셈을 계산하는 쉬운 알고리즘: double과 더하기를 알아봤습니다.
이제 우리는 우리의 타원 곡선을 실수 전체의 집합이 아니라 유한체로 제한하고, 어떻게 변화하는지 알아보겠습니다.

---

# The field of integers modulo p #


우선 유한체는 유한한 수의 원소를 가진 집합입니다. 유한체의 한 예는 정수를 소수 p로 나눈 나머지의 집합입니다. 보통 Fp로 표현합니다.
유한체에서는 두 가지 바이너리 연산을 할 수 있습니다: +, *
두 연산 모두 닫혀 있으며, 교환법칙과 결합법칙을 만족합니다.
두 연산 모두에 대해 하나의 고유한 항등원이 있으며, 모든 원소에 대해 역원이 존재합니다.
결국, 곱셉은 덧셈을 분배한 것입니다.

정수들을 p로 나눈 나머지의 집합은 0 부터 p까지의 모든 정수들로 구성됩니다.
덧셈과 곱셈은 모듈러 산술과 같이 작동합니다.

여기 몇 가지 예시가 있습니다.

덧셈        (18+9)%23
뺄셈        (7-14)%23
곱셈        4*7%23
덧셈 역원    -5%23
곱셈 역원    (1/9)%23

만약 이 공식들이 익숙하지 않고 나머지 연산에 대한 기초지식이 필요하다면, Khan Academy를 확인해 보세요.
우리가 벌써 말했듯이, 정수들을 소수 p로 나눈 나머지는 체이고 따라서 위에 나열된 모든 특성들을 가집니다.
p의 필요조건이 소수라는 점에 주목하세요!
정수들을 4로 나눈 집합은 체가 이닙니다: 2는 곱셉 역원을 가지지 않습니다(즉, 2x % 4 = 1 은 풀 수 없습니다.)

---

# Division modulo #

우리는 곧 정수를 소수로 나눈 나머지의 집합에 대해 타원 곡선을 정의할 것이지만 그 전에 정수를 소수로 나눈 나머지의 집합에서 x/y가 무엇을 의미하는지 정확하게 이해해야 합니다.
간단히 말해서: x/y = x*y^(-1), x를 y로 나누는 것은 x에 y의 역수를 곱한 것과 같습니다.
이 사실은 놀랍지 않지만, 우리에게 나눗셈에 대한 기본적인 방법을 알려줍니다:
어떤 숫자의 곱셈 역원을 찾은 후 한 번의 곱셈을 하면 됩니다.

곱셈 역원을 찾는 것은 확장된 유클리드 알고리즘을 통해 쉽게 할 수 있습니다( O(log p) )

주제를 벗어나기 때문에 확장된 유클리드 알고리즘을 깊게 보지는 않을 것이지만, 파이썬 구현 코드를 제시하겠습니다.


```python

def extended_euclidean_algorithm(a, b):
    """
    Returns a three-tuple (gcd, x, y) such that
    a * x + b * y == gcd, where gcd is the greatest
    common divisor of a and b.

    This function implements the extended Euclidean
    algorithm and runs in O(log b) in the worst case.
    """
    s, old_s = 0, 1
    t, old_t = 1, 0
    r, old_r = b, a

    while r != 0:
        quotient = old_r // r
        old_r, r = r, old_r - quotient * r
        old_s, s = s, old_s - quotient * s
        old_t, t = t, old_t - quotient * t

    return old_r, old_s, old_t


def inverse_of(n, p):
    """
    Returns the multiplicative inverse of
    n modulo p.

    This function returns an integer m such that
    (n * m) % p == 1.
    """
    gcd, x, y = extended_euclidean_algorithm(n, p)
    assert (n * x + p * y) % p == gcd

    if gcd != 1:
        # Either n is 0, or p is not a prime number.
        raise ValueError(
            '{} has no multiplicative inverse '
            'modulo {}'.format(n, p))
    else:
        return x % p
        
```

---

# Elliptic curves in Fp #

이제 우리는 타원 곡선을 Fp로 제한하기 위해 필요한 요소들을 다 공부했습니다.
지난 글에서 좌표들의 집합은 실수였지만, 이제 Fp가 됐습니다.
여전히 0은 무한대에 있고 a와 b는 Fp에 속한 정수입니다.

타원곡선에서 모든 x에 대해 최대 두 개의 점만 있습니다.
y = p/2에 대칭인 점도 주목할 만 합니다.

y^2 = x^3 % 29는 특이행렬이고 (0,0)에 세 개의 좌표가 있으므로 유효한 타원곡선이 아닙니다.

지난 글에서는 연결된 곡선이었던 것이 이제는 좌표평면에서 서로소의 집합이 되었습니다.
하지만 우리는 비록 제한된 도메인에 있더라도 Fp위의 타원 곡선이 여전히 아벨 군을 형성하는 것을 증명할 수 있습니다.



---

# Point addition 좌표 덧셈 #

확실히 우리는 우리의 덧셈 정의를 Fp에서 작동하도록 수정해야 합니다.
실수에서 우리는 세 개의 정렬된 좌표의 합이 0이라고 했습니다.
우리는 이 정의를 유지할 것이지만, 과연 Fp에서 정렬된 세 개의 점이 무엇을 의미할까요?

우리는 만약 그 세 개의 점을 모두 연결하는 직선이 있다면 세 개의 점이 정렬되었다고 말할 수 있습니다.
이제 당연히 Fp에 있는 직선들을 R에 있는 직선들과 다릅니다.
비공식적으로 우리는 Fp에 있는 직선이 ax + by + c = 0 (mod p) 를 만족하는 (x, y)좌표들의 집합이라고 말할 수 있습니다.

점 P와 Q를 연결하는 직선이 평면 위에서 반복되는 것에 주목하세요

군이라는 것을 고려하면, 좌표 덧셈은 우리가 이미 아는 성질들을 얻습니다
Q + 0 = 0 + Q = Q
0이 아닌 좌표 Q에 대해 -Q의 역은 x축 대칭입니다. 또는 y좌표에 음수를 취한 후 p로 나눈 나머지
예를 들어 F29의 곡선이 Q=(2,5)라는 점을 가진다면, -Q는 (2, -5 mod 29) = (2,24)가 됩니다.
또한, P + -P = 0입니다.(역원의 정의에 의해)


---

# Algebraic sum 대수합 #

좌표 덧셈을 계산하는 공식은 모든 표현의 뒤에 "p로 나눈 나머지"를 더한다는 것만 빼면 이전 포스트와 완전히 동일합니다.
그러므로, P(xp, yp), Q(xq, yq) 그리고 R(xr, yr)에 대해 우리는 P + Q = -R을 다음과 같이 계산할 수 있습니다.

- xr = (m^2 -xp - xq) mod p
- yr = [yp + m(xr - xp)] mod p = [yq + m(xr - xq)] mod p

만약 P와 Q가 다르다면 기울기 m은
- m = (yp - yq)(xp - xq)^-1 mod p

만약 P와 Q가 같다면 기울기 m은
- m = (3x^2p + a)(2yp)^-1 mod p

입니다.

공식이 변하지 않은 것은 우연이 아닙니다: 사실, 이 공식들은 유한체이든 무한체이든 모든 체에서 동작합니다.(F2, F3같은 특수한 케이스는 예외)
이제 이 사실에 대해 설명해야겠네요
문제는 : 군 법칙에 대한 증명은 일반적으로 복잡한 수학적 개념들을 포함합니다.
하지만, 저는 오직 기초적인 개념들만을 사용하는 Stefan Friedle의 증명을 찾았습니다.
만약 거의 모든 체에서 이 공식들이 작동하는지에 관심이 있다면 읽어보세요

우리 주제로 돌아와서- 우리는 아직 기하학적 방법을 정의하지 않았습니다: 사실, 여기엔 몇 가지 문제들이 있습니다.
예를 들어, 이전 포스트에서, 우리는 P + P를 계산하려면 곡선에서 P에 대한 탄젠트가 필요합니다.
하지만 연속성 없이 탄젠트는 의미가 없습니다.
우리는 이것과 다른 문제들을 해결할 수 있지만, 순수한 기하학적 방법은 너무 복잡하고 전혀 실용적이지 않습니다.

대신, 당신은 좌표 덧셈을 계산하기 위해 내가 작성한 상호작용하는 도구를 사용할 수 있습니다.


---

# The order of an elliptic curve group 타원 곡선군의 차수 #

우리는 어떤 타원곡선이 유한한 좌표를 가진 유한체 위에서 정의된다고 했습니다.
우리가 대답해야 할 중요한 질문은: 정확히 몇 개의 좌표가 있나요?

먼저, 군에 있는 좌표의 개수를 타원 곡선군의 위수라고 합니다.

0 부터 p-1까지 x에 대해 가능한 모든 경우의 값을 시도하는 것은 좌표를 세기 위한 실현가능한 방법이 아닙니다.
O(p) 단계가 필요하고, 만약 p가 큰 소수라면 어려운 방법입니다.

운이 좋게도, 위수를 계산하는 더 빠른 알고리즘이 있습니다:Schoof의 알고리즘
이 알고리즘의 세부사항은 다루지 않겠습니다- 중요한 것은 이 알고리즘이 상수곱으로 작동한다는 것이고, 이것이 우리가 필요로 하는 것입니다.
(O(k))


---

# Scalar multiplication and cyclic subgroups 스칼라 곱셈과 Cyclic subgroups #

현실 세계에서, 곱셈은 다음과 같의 정의할 수 있습니다.

nP - P + P + P + ... + P (n times)

그리고, 다시, 우리는 O(log n) or O(k)안에서 곱셈을 수행하기 위해 Double and Add 알고리즘을 사용할 수 있습니다.
(이때 k는 n의 비트 수)

저는 스칼라 곱셈에 대한 상호작용하는 도구도 작성했습니다.

타원 곡선 Fp에서 좌표들을 곱하는 것은 흥미로운 특성을 갖습니다.
곡선이 y2 = x3 + 2x + 3 ( mod 97 )이고 P(3, 6)일 때 P의 모든 배수를 계산하면:

오직 다섯 개의 좌표 (0, P, 2P, 3P, 4P) 뿐이고 이것들은 계속해서 순환합니다.
타원곡선상에서 스칼라 곱셈과 나눗셈 연산에서의 덧셈 사이에 공통점을 찾기 쉽습니다.

ex )
- 0P = 0
- 1P = (3, 6)
- 2P = (80, 10)
- 3P = (80, 87)
- 4P = (3, 91)
- 5P = 0
- ...

여기서 우리는 즉시 두 가지 사실을 찾을 수 있습니다
우선, P의 배수는 오직 다섯 개입니다: 다른 좌표들은 절대 등장하지 않습니다.
두 번째, 이것들은 계속해서 순환합니다.

우리는 모든 정수 k에 대해
- 5kP = 0
- (5k + 1)P = P
- (5k + 2)P = 2P
- (5k + 3)P = 3P
- (5k + 4) = 4P
  로 표현할 수 있습니다.
  이 다섯 개의 식이 나머지 연산으로 하나로 압출될 수 있다는 점에 주목하세요:
  kP = (k mod 5)P

그것뿐만이 아니라, 우리는 즉시 이 다섯 개의 좌표들이 덧셈에서 닫혀 있다는 것을 확인할 수 있습니다.
아무리 0, 2P, 3P, 4P를 더하더라도, 결과는 항상 이 다섯 개의 좌표들입니다.
다시, 타원 곡선에 있는 다른 좌표들은 절대로 결과에 나타날 수 없습니다.

P가 (3, 6)일 때 뿐만 아니라, 모든 좌표일 때에도 위 성질이 성립합니다.
사실, 만약 우리가 generic P로 표현한다면,
nP + mP = P + P + ... + P + P + ... + P = (n + m)P

즉, 만약 우리가 P의 두 배수를 더한다면 우리는 P의 배수를 얻을 것입니다.
이것으로 P의 배수들의 집합이 타원 곡선에서 형성된 군의 cyclic subgroup이라는 것을 증명하기에 충분합니다.

"subgroup"이란 다른 군의 부분집합을 의미합니다. Cyclic subgroup은 요소들이 계속해서 순환하는, 마치 우리가 이전 예시에서 본 것 같은 부분집합입니다.
좌표 P는 cyclic subgroup에서 생성자 또는 기본 좌표라고 합니다.

Cyclic subgroups은 타원곡선암호화와 다른 암호시스템의 기반입니다.
다음 포스트에서 그 이유를 알아보겠습니다.


---

# Subgroup order #

우리는 어떤 좌표 P로 생성된 subgroup의 차수가 무엇인지 질문할 수 있습니다(또는, 동일하게,
P의 차수가 무엇인지 질문할 수 있습니다.)
이 질문에 대답하기 위해 우리는 Schoof의 알고리즘을 사용할 수 업습니다. 왜냐하면 이 알고리즘은
오직 전체 타원 곡선 위에서만 작동하고 subgroup에서는 작동하지 않기 때문입니다.
이 문제에 접근하기 전에 우리는 몇 가지가 더 필요합니다.

- 지금까지, 우리는 군의 좌표의 개수에 따른 차수를 정의했습니다. 이 정의는 여전히 유효하지만,
  Cyclic subgroup 안에서 우리는 새롭지만 동일한 정의를 할 수 있습니다: P의 차수는 nP = 0인 가장 작은 양의 정수이다.
  사실, 이전 예시를 봤다면, 우리의 subgroup은 다섯 개의 좌표를 포함하고, 5P = 0이었습니다.

- P의 차수는 Lagrange 이론에 의해 타원 곡선의 차수와 연결되어 있고, 이것은 곧 어떤 부분집합의 차수가
  그 부모 집합 차수의 제수임을 의미합니다.
  즉, 만약 어떤 타원 곡선이 N개의 좌표들을 포함하고 그 부분집합 중 하나가 n개의 좌표들을 포함한다면, n이 N의 제수입니다.


이 두 가지 정보는 함께 우리에게 P를 기반으로 한 부분집합의 차수를 찾는 방법을 알려줍니다.

1. Schoof의 알고리즘을 사용해 타원 곡선의 차수 N을 계산한다
2. N의 모든 약수들을 찾는다
3. 모든 N의 약수인 n에 대해 nP를 계산한다
4. nP = 0인 가장 작은 n이 그 부분집합의 차수이다

예를 들어, F37위의 y2 = x3 - x + 3 의 차수가 N = 42라고 하자.
이 곡선의 부분집합들은 아마 n = 1,2,3,6,7,14,21,42의 차수를 가질 것이다.
만약 우리가 P를 (2,3)으로 고른다면, P는 0이 아니고, 2P도 0이 아니고, ... 7P가 0이 되므로
P의 차수는 7임을 알 수 있다.

임의의 수가 아니라 가장 작은 약수를 선택한다는 것에 집중하세요.
만약 우리가 랜덤으로 진행한다면, 우리는 14를 고를지도 모르지만, 이것은 부분집합에 없으면서 배수인 것입니다.

다른 예시로 F29인 유한체에서 y2 = x3 - x + 1 의 차수가 N = 37, 즉 소수라고 하면,
부분집합은 아마 1 또는 37을 차수로 가질 것입니다.
쉽게 추측할 수 있듯이 n = 1일 때 부분집합들은 오직 무한대 좌표만을 포함합니다.
n = N일 때, 부분 집합들을 타원곡선상의 모든 좌표를 포함합니다.


---

# Finding a base point 생성자 점 찾기 #

우리의 타원곡선암호화 알고리즘을 위해, 우리는 높은 차수의 부분집합들은 원합니다.
그래서 일반적으로 우리는 타원곡선을 고르고, 차수를 계산하고, 부분집합의 차수로서 큰 약수를 고르고
결국 적절한 생성자 점을 찾습니다. 즉: 우리는 생성자 점을 찾고 차수를 계산하지 않고 반대로 합니다:
우리는 먼저 충분히 좋아 보이는 차수를 고르고 그 후에 적절한 생성자 점을 찾습니다.
이것을 어떻게 할까요?

우선, 하나의 용어를 더 소개해야 합니다.
Lagrange의 이론은 숫자 h = N/n이 항상 정수라는 것을 가정합니다(n이 N의 약수이기 때문에)
숫자 h는 부분집합의 여인수라고 합니다.

이제 타원곡선에서 모든 좌표들에 NP = 0이라고 가정해 봅시다. N이 어떤 후보 n의 배수이기 때문에 가능합니다.
여인수의 정의를 사용해 우리는
n(hP) = 0
이라고 표현할 수 있습니다.

이제 n이 소수라고 가정해봅시다(다음 포스트에서 설명하겠지만, 우리는 소수 차수를 선호합니다)
이 형식으로 쓰인 이 공식은 우리에게 좌표 G = hP가 차수 n인 부분집합들을 생성한다는 것을 알려줍니다.
(부분 집합의 차수가 1일 때 G = hP = 0인데, 이 경우는 제외)

이를 통해, 우리는 다음 알고리즘의 개요를 짤 수 있습니다.

1. 타원곡선의 차수 N을 계산한다
2. 부분집합의 차수 n을 고른다. 알고리즘이 동작하기 위해, 이 숫자는 소수이면서 N의 약수여야 한다.
3. 여인수 h = N/n을 계산한다
4. 곡선 위에서 임의의 점 P를 고른다
5. G = hP를 계산한다
6. 만약 G가 0이라면 4로 가서 다른 점을 고르고 그렇지 않다면 생성자를 찾았다

이 알고리즘은 오직 n이 소수인 경우에만 작동한다는 것에 주목하세요. 만약 n이 소수가 아니라면, G의 차수는 n의 약수 중 하나가 될 수 있습니다.

---

# Discrete logarithm 이산 로그 #


연속적인 타원 곡선에서 했던 것처럼, 우리는 이제 다음 질문에 대해 이야기할 것입니다: 만약 우리가 P와 Q를 안다면, Q = kP인 k는 무엇인가요?

타원곡선에서 이산로그 문제로 알려진 이 문제는 어려운 문제로 알려져 있습니다, 일반적인 컴퓨터에서 상수 시간으로 돌아가는 알고리즘이 없다는 점에서
그러나 이 믿음에는 수학적 증명이 없습니다.

이 문제는 DSA나 DH키 교환, ElGamal 알고리즘과 같은 다른 암호시스템에도 사용되는 이산로그와 유사합니다-
이들이 같은 이름을 가지는 것은 우연이 아닙니다. 스칼라 곱 대신 모듈로 거듭제곱을 사용한다는 점이 차이점입니다.
이들의 이산 로그 문제는 다음과 같이 말할 수 있습니다: 만약 a와 b를 안다면, b = ak mod p인 k는 무엇인가?

이 문제들은 유한 집합(더 정확하게는, cyclic sybgroups)를 포함하기 때문에 분리되었습니다.
그리고 평범한 로그와 유사하기 때문에 로그입니다.

여기서 타원곡선 암호화를 흥미롭게 하는 것은, 오늘날부터, 타원곡선에서의 이산로그 문제가 함호화에 사용된 비슷한 다른 문제들과 비교하면 더 어렵다는 것입니다.
이것은 다른 암호시스템에 비해 같은 수준의 보안을 달성하기 위해 더 적은 비트 수의 정수 k가 필요하다는 것을 의미하며, 이 포스트의 나머지 시리즈에서 세부 사항을 알아볼 것입니다.
---
